\chapter{Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования} 
% Теория метода электрохимического вольт-фарадного профилирования
\label{ch:ecv}
% История метода + мотивация

% История элеткрохимии полупроводников
Рождение электрохимии полупроводников относят к 1955~г. \cite{kazar1981}, когда У.~Браттейн и Ч.~Гаррет~\cite{Brattain1955} доказали определяющую роль германия в возникновении фотопотенциала и эффекта выпрямления при контакте германии с электролитом.
Истории электрохимии полупроводников тесно переплетается с историей исследования самих полупроводниковых материалов (Браттейн --  нобелевский лауреат по физике полупроводников) \dots
В 1957~г. Бонекамп (K.~Bohnenkamp) и Энгелл (H.-J.~Engell)~\cite{Bohnenkamp1957}, используя метод дифференциальной емкости для исследования перехода германий--электролит, продемонстрировали особенности двойного слоя в полупроводниках \dots (участие двух типов подвижных носителей заряда, формирования заряда электрода)


\section{Свойства перехода электролит-полупроводник}
Переход электролит-полупроводник представляет собой контакт двух проводящих сред, поэтому некоторые его свойства аналогичны свойствам контактов полупроводника с металлом или двух полупроводников \cite{Gurevich1983}. Вместе с тем --- рассматриваемый переход --- это контакт сред с принципиально различным характером проводимости (электронной и ионной) и различным агрегатным состоянием (твердым и жидким) и поэтому обладает рядом специфических особенностей.


\subsection{Структура контакта полупроводник-электролит}
Граница раздела полупроводник - электролит по сравнению с контактом между двумя различными полупроводниками является более сложной системой. Различный характер проводимости и различные агрегатные состояния контактирующих на этой границе компонентов вносят специфику в физические и физико-химические свойства межфазной границы, хотя здесь с успехом можно провести и ряд аналогий с полупроводниковыми гетеро- и р-n переходами и возникающими на границе раздела полупроводник-металл барьерами Шоттки \cite{Arutyunyan1989}.

\subsubsection{Модели двойного электрического слоя}
При помещении полупроводника в электролит равновесие достигается за счет протекания на границе раздела различных электронных и ионных обменных процессов. На разных сторонах границы раздела будут скапливаться заряды противоположного знака (электроны и дырки в приповерхностной области полупроводника, ионы в электролите), создавая двойной электрический слой (ДЭС) \nomenclature{ДЭС}{Двойной электрический слой}, аналогично тому, как это имеет место на границе металл-электролит. 
%Образующаяся разность потенциалов принято называть Гальвани-потенциалом.
Предположение об образовании двойного электрического слоя на границе электрод-электролит впервые было высказано в работах Г.~Гельмгольца~(1853) и Р.~Кольрауша~(1854) \cite{Helmholtz1853, Kohlrausch1854}. \textit{Модель конденсированного двойного слоя} в работе Гельмгольца (рис.~\ref{fig:sem-el-helm}) можно представить ввиде плоского конденсатора, одна из обкладок которого совпадает с плоскостью, проходящей через поверхностные заряды в электроде, а другая ---  с плоскостью, соединяющей центры тяжести зарядов ионов, притянутых к электроду электростатическими силами \cite{Antropov1984}. 

Модель Гельмгольца позволяла получить аналитические выражения для емкости и размеры двойного электрического слоя, но она не могла объяснить многие эксперементальные закономерности, как, например,зависимость емкости и пограничного напряжения от  изменения концентрации и температуры электролита \cite{Antropov1984,Damaskin2006}. Ж.~Гуи~(1910) и Д.~Чепмен~(1913) пытались устранить недостатки модели Гельмгольца, предложив \textit{модель диффузионного слоя}. В модели Гуи-Чепмена (рис.~\ref{fig:sem-el-gouy}) ионы рассматривались как математические точки, которые, с учетом сил теплового молекулярного движения и  электростатических сил, должны диффузионно распределяться. При этом плотность объемного заряда должна убывать по мере удаления от поверхности электрода.

Модель Гуи-Чепмена лучше согласуется с эксперементальными данными, характеризующие электрокинетические явления, однако, она не объясняет такие факты, как перезарядку поверхности электрода при изменении состава раствора и изменение знака \todo{???}-потенциала. Модель Гуи-Чепмена, также, дает менее удовлетворительные результаты, по сравнению с моделью Гельмгольца, при количественных расчетах емкости двойного электрического слоя из-а допущения о том, что ионы представляют собой частицы точечного размера, и потому могут бесконечно близко походить к поверхности.

\begin{figure}
    \xsubfloat{по Гельмгольцу}{
        \includesvg[clean]{images/ecv_sem_el_helm_a}
        \label{fig:sem-el-helm}}
    \xsubfloat{по Гуи-Чепмену}{
        \includesvg[clean]{images/ecv_sem_el_gouy_a}
        \label{fig:sem-el-gouy}}
    
\makexcaption[Строение двойного электрического слоя:]
\end{figure}

Модель двойного электрического слоя получила свое развитие в адсорбционной теории двойного слоя О.~Штерна~(1924) \cite{Stern1924}. Штерн, объединив модели Гельмгольца и   Гуи-Чепмена, учитывая собственные размеры ионов,  полагал, что определенная часть ионов удерживается вблизи поверхности электрода, и образует гельмгольцевскую или конденсированную обкладку двойного слоя, с толщиной соответствующей среднему радиусу ионов электролита. Остальные ионы распределяются диффузионно с постепенно убывающей плотность заряда. Кроме того, Штерн предположил, что в плотной части двойного слоя ионы удерживаются не только за счет электростатических сил, но и за счет сил специфической адсорбции.

Теория Штерна дает качественно правильную картину двойного электрического слоя, но не дает правильного количественного описания емкостных кривых. Она не учитывает различие минимального расстояния к поверхности, на которое могут приближаться электрические центры поверхностно-неактивных и специфически адсорбирующихся ионов. Когда как, специфически адсорбированные ионы частично дегидратированы со стороны электрода, и поэтому их электрически центры располагаются ближе к поверхности, чем такие же центры полностью гидратированных ионов \cite{Damaskin2006}.

Дальнейшее развитие теории двойного слоя было дано в работах  Д.~Грэма~(1947--1958~гг.) \cite{Grahame1947, Grahame1950,Grahame1958}. Согласно Грэму, обкладка двойного электрического слоя состоит не из двух, как предполагал Штерн, а из трех частей. Первой, считая от поверхности электрода, называется внутренней плоскостью Гельмгольца, и содержит специально адсорбированный ионы и молекулы растворителя. Ее потенциал, отнесенный к раствору, обозначается через $\varphi_1$.  Следующая часть двойного слоя ---  внешняя плоскость Гельмгольца, состоящая из ионов удаленных от поверхности за счет теплового движения. Потенциал этой плоскости равен $\varphi_2$. 
За внешней плоскостью Гельмгольца располагается диффузионный слой (слой Гуи-Чепмена), с потенциалом, изменяющимся от $\varphi_2$ до нуля. 

Электрические свойства границы раздела электрод/раствор зависят также от находящихся на поверхности диполей растворителя. 
В 1963 г. Дж.~Бокрис, М.~Девантан и  К.~Мюллер~ \cite{Bockris1963} предложили свою модель двойного электрического слоя, учитывающею взаимодействие молекул растворителя с поверхностью электрода.  В этой модели предполагалось существование двух состояний диполей воды, внутри плотной части двойного слоя, ориентированных к поверхности электрода  положительным или отрицательных концом.  
При изменении заряда поверхности меняется долевое отношение диполей с противоположными ориентациями, что приводит к появлению зависимости диэлектрической проницаемости этого слоя от напряженности электрического поля.

Структура образующегося двойного электрического слоя, с учетом рассмотренных моделей, представлена на рисунке \ref{fig:sem-el-schem}.


\begin{figure}
\xsubfloat{структура двойного электрического слоя на границе раздела электролит-полупроводник (1 -- специально адсорбированные ионы, 2 -- сольватированные ионы, 3 -- молекулы растворителя)}{
    \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/ecv_sem_el_simpl}
    \label{fig:sem-el-schem}}

\xsubfloat{распределение потенциала на границе электролит-полупроводник}{
    \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/ecv_sem_el_pot}
    \label{fig:sem-el-pot}}

\makexcaption[Переход электролит-полупроводник:]
\end{figure}

\subsubsection{Область пространственного заряда в полупроводнике}
В отличие от металлов, в которых, при контакте с электролитом, все носители заряда локализованны на поверхности, в полупроводниках плотность свободных носителей заряда значительно меньше, что приводит перераспределению свободных электронов и дырок  вблизи поверхности и образованию области пространственного заряда (ОПЗ) \nomenclature{ОПЗ}{область пространственного заряда}. Распределение потенциала $\varphi_|sc|$ и плотности заряда  в полупроводнике, в этом случае, можно получить из уравнения Пуассона:

\begin{equation}
\label{eq:ecv_poisson}
    \dv[2]{\varphi_|sc|}{x} = -\frac{1}{\varepsilon_|sc|\varepsilon_0}\rho \left(x\right),
   \nomenclature{$\varepsilon_0$}{Электрическая постоянная}
\end{equation}
\noindent где $\varepsilon_|sc|$ --- диэлектрическая проницаемость в полупроводнике, а плотность заряда $\rho\left(x\right)$ определяется как:

\begin{equation}
\label{eq:ecv_charge_density}
    \rho  \left(x\right) = q\left(N_|D|^+ - N_|A|^- - n(x) + p(x)\right),
    \nomenclature{q}{Элементарный электрический заряд}
\end{equation}
\noindent где $N_|D|^+ $ и  $N_|A|^-$ --- концентрации активных донорных и акцепторных примесей, $n(x)$ и $p(x)$ --- концентрации свободных электронов и дырок соотвественно.

У.~Браттейн и Ч.~Гаррет \cite{Brattain1955} предположили, что в полупроводнике распределение свободных электронов и дырок в поле двойного слоя полностью аналогично распределению ионов электролита в теории Гуи-Чепмена.

% См. 1981- kazarinov.., p132
%Использование графиков Мотта-Шоттки, \cite{Dewald1960}

Теория о существовании области  объемного заряда на поверхности полупроводника была предложена В.~Шоттки \cite{Schottky1939,Schottky1942} и Н.~Моттом \cite{Mott1939}. 


Дифференциальная емкость области пространственного заряда в полупроводнике, нормированная на единичную площадь поверхности границы раздела, \dots



\begin{figure}
    \xsubfloat{схематический вид зависимости дифференциальной емкости области пространственного заряда в полупроводнике от смещения}{
        \includesvg[clean, width=0.75\textwidth]{images/IP_ECV_accum_a}
        \label{fig:ecv_acc_cap}}
    
    \xsubfloat{зонные диаграммы приповерхностной области полупроводника n-типа}{
        \hspace{-4ex}
        \includesvg[clean, width=0.9\textwidth]{images/IP_ECV_accum_b}
        \label{fig:ecv_acc_pot}}
    
    \makexcaption[Аккумуляция, обеднение и инверсия:]
\end{figure}


%TODO описать ограничения приблиения полного обеднения и сравнить с етм, почему на графике Мотта_Шоттки линия не уходит в ноль

Участок зависимости емкости от напряжения соответствующий режиму обеднения описывается следующим выражением:

\begin{equation}
C_|sc|^{-2} = \frac{2}{q\varepsilon\varepsilon_0\left(N_|A|-N_|D|\right)} \left(\Delta\varphi_|sc|-\frac{kT}{q}\right),
\label{eq:ecv_mott}
\end{equation} 
\noindent 
Как видно из \eqref{eq:ecv_mott} угол наклона зависимости, построенной в 
координатах $1/C_|sc|^2$ от $ \varphi_|sc| $  обратно пропорционален разности 
$  N_|A|-N_|D| $.
Выражение \eqref{eq:ecv_mott} называется \dots, а график зависимости 
$1/C_|sc|^2$ от $ \varphi_|sc| $ называется \dots

по точке пересечения кривой с осью потенциалов можно определить потенциал плоских зон 

\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_ECV_mott}
    \caption{Теоретическая зависимость емкости от напряжения в координатах 
    Мотта-Шоттки.\label{fig:ecv_mott}}
\end{figure}


%(отличие --- электроны и дарки в поверхностных состояниях)
\subsection{Система полупроводник-электролит в равновесии}
\subsubsection{Положение границ зон}
\cite{VandeKrol2012, Memming2015}
% Потенциа лплоских зон
% Закрепление уровня Ферми закрепление Зон
% Редокс потенциал

\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_band_edge}
    \caption{К определению положения границ энергетических зон полупроводника 
    при контакте с электролитом.
        \label{fog:ecv_band_edge}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_ECV_band_edge}
    \caption{Положение границ энергетических зон различных полупроводников 
    относительно уровня вакуума в водных растворах (pH 1) по данным 
    \cite{Gratzel2001,Li2015,Zhu2012,Lindgren2002}. 
        \label{fog:ecv_band_edge_data}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \xsubfloat{$E_|c|$ выше $E_|redox|$}{
    \includesvg[clean, width=0.8\textwidth]{images/ecv_sem-el_energy_diag}
    \label{fog:ecv_energy_diag}
    }
    
    \xsubfloat{$E_|c|$ ниже $E_|redox|$}{
    \includesvg[clean, width=0.8\textwidth]{images/ecv_sem-el_energy_diag2}
    \label{fog:ecv_energy_diag2}
    }

    \makexcaption[Энергетические диаграммы в зависимости от положения границ зон отностиельно redox:] 
\end{figure}


\subsection{Природа емкости чегото-там}
% Оласть объемного заряда в полупроводнике
% depletion inversion accumulation
\section{Методология}
\subsection{Вольт-фарадные характеристики}
\subsection{Травление}
\subsection{Импульсное травление}
%Импульстное травление GaN из диссертации
Нитрид галлия обладает высокой стойкостью к химическому травлению при комнатной 
температуре, и травиться только в расплавах щелочей и некоторый солей. 
Единственным способом, дающим приемлемую скорость травления GaN при комнатной 
температуре является электрохимическое травление в растворах 
щелочей~\cite{Zhuang2005}.

\begin{figure}
    \captionsetup[subfigure]{justification=centering,captionskip=00pt}
    \xsubfloat{традиционное травление}{
        \includesvg[clean, width=0.3\textwidth]{images/ecv_gan_etch}
        \label{fig:ecv_gan_etch} } 
    \qquad
    \xsubfloat{импульсное травление}{
        \includesvg[clean, width=0.3\textwidth]{images/ecv_gan_pulse_etch}
        \label{fig:ecv_gan_pulse_etch} }
    
    \makexcaption[Особенности электрохимического травления слоя GaN:] 
\end{figure}

Из-за большой плотности дефектов в слоях GaN, возникают сложности с 
электрохимическим травлением. В области дефектов происходит локальное изменение 
тока травления при использовании традиционного метода анодного растворения 
(рис.~\ref{fig:ecv_gan_etch}). 
При этом происходит неоднородное травление и образование 
микроскопических “вискеров” на поверхности слоя. Образование таких 
“вискеров”~\cite{Youtsey1997,Youtsey1998a,Weyher2010} увеличивает эффективную 
область измерения, приводя к постепенному увеличению измеренной концентрации по 
мере травления. Избежать вышеуказанных недостатков позволяет метод импульсного 
травления~\cite{Jackson1992a,wolff2004b}.

Импульсное травление слоев (рис.~\ref{fig:ecv_gan_pulse_etch})
\emph{n}-GaN и \emph{p}-GaN 
происходит в две стадии. Сначала образуется оксидная пленка на поверхности 
образца, а затем происходит ее удаление. Такой процесс позволяет получить 
гладкую поверхность травления и точные профили концентрации носителей заряда.

Образование оксидной пленки можно представить в виде реакции:
\begin{equation*}
\ce{2GaN +6h^+ + 6 OH^- -> Ga2O3 + 3H2O +N_2 \uparrow}
\end{equation*}

Растворение оксида может быть описано следующей реакцией:
\begin{equation*}
\ce{Ga2O3 + 6 OH^- -> 2GaO3^3- + 3 H2O}
\end{equation*}

Из реакций видно, что формирование слоя окисла контролируется процессом 
генерации дырок, который, для материала n-типа, определяется интенсивностью 
освещения. Скорость растворение окисла \ce{Ga2O3} контролируется концентрацией 
\ce{OH-} ионов и уменьшается экспоненциально с уменьшением pH раствора.

\begin{figure}
    \captionsetup[subfigure]{margin=25pt,captionskip=-40pt}
    \xsubfloat{Диаграмма $\mathit{E}$, pH для равновесной системы галлий-вода 
     при нормальных условиях. Сплошные линии -- твердая 
     окислительная форма галлия (Ga$\mathit{_2}$O$\mathit{_3}$), пунктирные -- 
     растворимые окислительные формы галлия~\cite{Osenbach1996}}{
     \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_gan_pourbaix_diagram}
     \label{fig:ecv_gan_pourbaix_diagram} } 
    
    \xsubfloat{Зависимость растворимости Ga$\mathit{_2}$O$\mathit{_3}$ от 
        pH~\cite{Hattori2010,wolff2005conf}}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_gan_solubility}
        \label{fig:ecv_gan_solubility} }
    
    \makexcaption[]
    \label{fig:ecv_gan_pourbaix}
\end{figure}

Зависимость процессов, происходящих при травлении GaN, от концентрации 
электролита удобнее рассматривать при помощи диаграмм, изображенных на 
рис.~\ref{fig:ecv_gan_pourbaix}. Диаграммы $E$, pH (диаграммы Пурбе) отображает 
термодинамически устойчивые формы существования элементов в растворах при 
различных значениях водородного показателя pH и электродного потенциала $E$.

Из рис.~\ref{fig:ecv_gan_pourbaix_diagram} видно, что при рН 2...12 нитрид 
галлия должен быть устойчив вследствие формирования на его поверхности пленки 
малорастворимых соединений, в частности, оксида галлия \ce{Ga2O3}, 
растворимость которого в диапазоне от 2 до 12 pH не 
превышает~\SI{e-4}{\mole/\litre} (рис.~\ref{fig:ecv_gan_solubility}). При pH 
больше 12 наблюдается коррозия, скорость которой определятся скоростью 
растворения \ce{Ga2O3}. Коррозия свободная от образования окислов возможна при 
pH$>$13~\cite{Batenkov2002a}.

Все это и определяет равномерность травления: снижение концентрации 
гидроксид-ионов вблизи поверхности делает процесс роста окисла более 
равномерным по поверхности, а кратковременный впрыск свежего электролита 
мгновенно удаляет выросший слой оксида.

В качестве электролита рекомендуется использовать водные растворы KOH или NaOH 
с концентрацией~\SI{0.005}{M} или~\SI{0.0025}{M}~\cite{Youtsey1998}. 

В отличие от травления GaAs, при импульсном травлении GaN нельзя определить 
количество растворенного вещества по закону Фарадея, поскольку значительная 
часть тока (30-70\%) не вносит вклад в процесс травления. Частично это может 
быть связанно с большим числом дислокаций, частично является особенностью 
импульсного процесса травления. Поэтому необходимо корректировать глубину 
травления при помощи АСМ или механического профилометра.

\clearpage
\section*{Выводы по главе~\ref{ch:ecv}}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы по главе~\ref{ch:ecv}}
% Без нумерации, но добавить в оглавление